**常德地区**为[湖南省曾存在过的准行政区](../Page/湖南省.md "wikilink")——[地区](../Page/地区.md "wikilink")，前身为[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[湖南省](../Page/湖南省.md "wikilink")「**[第二行政督察區](../Page/中華民國湖南省行政督察區.md "wikilink")**」(之后改称“第四行政督察区”），[中华人民共和国成立后改称](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")“[常灃专区](../Page/#常灃专区.md "wikilink")”、“[常德专区](../Page/#常德专区.md "wikilink")”、“[常德地区](../Page/#常德地区.md "wikilink")”，1988年1月23日撤销。常德地区撤销之前的辖域为新成立的[地级](../Page/地级市.md "wikilink")[常德市的辖域](../Page/常德市.md "wikilink")。

## 常灃专区

1949年，中华人民共和国成立后设立“**常灃专区**”，专区辖原“第四行政督察区”辖域，即常德县、华容县、南县、安乡县、澧县、临澧县、石门县、慈利县和桃源县计9县，治所常德县。

## 常德专区

  - 1950年，8月29日，**常灃专区**更名为**常德专区**；10月19日，自常德县析置[常德市](../Page/常德市.md "wikilink")、澧县析置[津市市](../Page/津市市.md "wikilink")。专区辖2市、9县。
  - 1952年，9月2日，撤销[津市市并入](../Page/津市市.md "wikilink")[澧县](../Page/澧县.md "wikilink")；11月13日，撤销[益阳专区](../Page/益阳专区.md "wikilink")，原益阳专区所属[益阳市及](../Page/益阳市.md "wikilink")[益阳县](../Page/益阳县.md "wikilink")、[汉寿县](../Page/汉寿县.md "wikilink")、[沅江县](../Page/沅江县.md "wikilink")、[安化县](../Page/安化县.md "wikilink")、[桃江县计](../Page/桃江县.md "wikilink")1市5县划入常德专区。常德专区辖2市、14县。
  - 1953年9月2日，自澧县复置津市市；常德专区辖3市、14县。
  - 1962年10月30日，因复置[益阳专区](../Page/益阳专区.md "wikilink")，常德专区所属[益阳市及益阳县](../Page/益阳市.md "wikilink")、华容县、桃江县、南县、沅江县、安化县计1市、6县划入益阳专区。常德专区辖2市、8县。
  - 1963年5月20日，撤销津市市并入澧县。常德专区辖1市、8县。

## 常德地区

  - 1970年常德专区改称“常德地区”，行署驻常德市。辖常德市及常德县、临澧县、澧县、安乡县、汉寿县、桃源县、慈利县、石门县计1市、8县。
  - 1979年12月19日，自澧县复置津市市；常德专区辖2市、8县。

## 地改市

  - 1988年1月23日，撤销常德地区、县级常德市和常德县，设立常德地级市，常德地区撤销后新设立的地级常德市辖原常德地区撤销前全部辖域。常德地区所辖县级行政区自1979年后直至撤销一直未变，即辖常德市和津市市2县级市，常德县、临澧县、澧县、安乡县、汉寿县、桃源县、慈利县、石门县计8县。辖区内因应地级常德市的成立对区划作了调整，地级常德市成立时辖将原县级常德市、常德县撤销，调整为2个市辖区即武陵区、鼎城区。地级常德市成立时所辖市辖区、县、代管市如下：
      - 2[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")：[武陵区](../Page/武陵区.md "wikilink")、[鼎城区](../Page/鼎城区.md "wikilink")；
      - 7[县](../Page/县.md "wikilink")：[临澧县](../Page/临澧县.md "wikilink")、[澧县](../Page/澧县.md "wikilink")、[安乡县](../Page/安乡县.md "wikilink")、[汉寿县](../Page/汉寿县.md "wikilink")、[桃源县](../Page/桃源县.md "wikilink")、[石门县](../Page/石门县.md "wikilink")、[慈利县](../Page/慈利县.md "wikilink")，其中慈利县于1988年10月11日划归地级大庸市（今[张家界市](../Page/张家界市.md "wikilink")）；
      - 1代管[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")：[津市市](../Page/津市市.md "wikilink")。

[Category:湖南地区](../Category/湖南地区.md "wikilink")
[Category:常德行政区划史](../Category/常德行政区划史.md "wikilink")
[Category:1970年建立的行政區劃](../Category/1970年建立的行政區劃.md "wikilink")
[Category:1988年废除的行政区划](../Category/1988年废除的行政区划.md "wikilink")